媽媽悔恨沒做婚檢令女兒終生輸血 每晚親手打除鐵針盼女兒健康過活

要接受女兒終生輸血的事實，還要親手為她打除鐵針，感覺並不好受。鍾太生下女兒希桐後，被告知女兒遺傳重型地中海貧血症。因缺乏血紅蛋白，女兒終生也要到醫院輸血，令鍾太內疚不已，曾苦尋良方取代打針，惜事與願違。後來她調整心態，把女兒作正常孩子照顧，只希望她活得健康、開心。

苦尋中藥代替打針
鍾太憶述，希桐4個月大的時候，胃口異常，面色不好，繼而求醫。醫生指，她比一般嬰兒缺乏活力，抽血後發現血色素低，需轉介醫院。7個月大時，更發現血色素水平不斷下跌，接受第一次輸血，並驗出屬於「重型地中海貧血」；10個大時更被告知，體內不能製造足夠血紅蛋白，需終生輸血。
最新數據顯示，香港每8人中，就有1人是地中海貧血基因攜帶者。若夫婦雙方都攜帶該基因，有1/4機會誕下重型地中海貧血嬰兒。加上當時產檢技術不像現在般先進，很多父母也不知自己是基因攜帶者，因而誕下重型地中海貧血症的孩子。據地中海貧血兒童基金會的數據，香港現時約有350名重型患者。
鍾太表示，因為家族沒有異常的遺傳病，她和丈夫沒有意識去做婚前檢查。直到女兒確診患病後，夫婦二人做檢查， 才知道二人均是地中海貧血基因攜帶者。
「終生輸血」這消息令鍾太感到自責及震驚。由於無法接受，並不認識此症，她曾帶女兒求助中醫，希望用中藥取代打針，惟事實不能改變，希桐需終生輸血。

犧牲與朋友相聚時間 手震為女兒打針
"很累，有一刻想放棄。後來漸漸調整心態，覺得沒甚麼大不了，我女兒也很精靈呀！"
每次輸血，鐵質也會積聚體內，故希桐自幼要打針清除過多鐵質，否則或活不過20歲。自她2歲起，鍾太逢星期一至五下班後，必趕回家為女兒打除鐵針，每星期5次，每次8至10小時。
第一次打針，鍾太緊張得手震。看到女兒一臉驚慌，一直亂動、哭泣，她也不禁哭了。後來為遷就上學時間，每次從晚上8點多開始打，直到翌日早上6點。
"當年工作忙碌，晚了下班，就「滾水淥腳」趕回家，並經常請假陪女兒覆診。每當想到女兒要入院，就很心痛。她的手很幼細，卻要經常打針。"
為免在同一位置打針輸血，護士曾打到手臂上，鍾太直言，看到就心疼。
「不知道她有沒有未來」，女兒年幼時，鍾太擔心一家人沒多少相聚機會，每逢暑假總會帶女兒去認識外面的世界。希桐坦言，當年去旅行不過是轉換打針的地方。
直到希桐13歲那年，口服除鐵藥出現後，痛苦才消失。鍾太不諱言，足有11年時間，為打除鐵針，犧牲了晚上的私人時間：「每當有朋友想約我，她也提議改約星期六日，以便照顧女兒。」

女兒被逼做「灰姑娘」
由於容易體力透支，女兒可選擇的課外活動不多，對戲劇卻情有獨鍾，因為「可以過其他人的人生」。自小學開始，她曾飾演醫生，消防員，老師等角色，都是現實生活中不可能發生的。
上大學後，希桐排練完畢，經常要趕尾班車回家。因擔心作息不定時，鍾太常與女兒爭吵，曾斥「要演戲就不要回家」，有次更隔著鐵閘罵她，不准她進屋內。
回想過去，鍾太說女兒就像「灰姑娘」，但如此「狠心」，只因擔心：「我擔心她健康出問題，作息不定時，對肝臟都不好。」為免肝臟衰竭引發併發症而死，希桐要經常檢查體內鐵質會否過多，包括肝和腦。

最大心願是女兒健康活著
多年來的點點滴滴，鍾太仍歷歷在目。回想過去，她很後悔結婚前為何不檢查清楚，為何不好好考究會否有遺傳病，因此懷有第二胎時，鍾太做了詳細的產前檢查，確認沒把該基因遺傳，才決定誕下幼女。
現時，她會以「過來人」的身份，提醒身邊親友結婚前及早驗清楚，以免遺傳給下一代。現時希桐已26歲，已大學畢業，並踏入社會工作。問及現時的心願，鍾太只說：
"希望女兒可以照顧自己，活得健康、開心。"

梅根呢啲死黑婆真係累人累物 我係英女皇即刻order MI6 殺左佢

睇錯做梅根

巴打有無睇開眼科

大陸落黎架?

有做檢查都會話無咁好彩自己生嗰個有事既，中國人總之生咗先算，點都要生。好似嗰個偽人咁，老婆五張幾野都逼佢生

我第一眼睇錯做梅媽，心諗佢又搏上報

請問Custard(會員#127167)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?

邊有人咁 on9，重要兩公婆都咁 on9，天生一對

之前有單生咗3個白化都繼續生 母愛偉大

有做都唔係百份百check到利申同樣係重型地中海貧血，當年老豆老母都check唔到但生出黎都係有

意思係計劃懷孕前做test, 有問題直接避孕啦

巴打我都係

當年冇dna test咋？按理100%check到

利申：唔識

全港350個咁快已經有2個蒲頭

悔恨變左梅根

佢老母 典型北佬樣好難信係香港人

請問文中講既打幾個鐘除鐵針係點樣？ 要坐住唔郁？

悔恨

打十個鐘，每星期5-6日，打住可以周圍走，不過通常都唔會走到出街，係屋企可以自由活動

老豆老母生我果陣係完全唔興做婚前檢查

重型 陰公

訓教嗰時打，日頭正常活動ok?

無錯，我同正常人完全一樣

巴打咁宜家生活點？有冇好大影響

我好彩，只係輕型。反正唔諗住生仔女害人，所以冇所謂

以前父母點會識做婚前檢查

你搞到我喺studios 大笑

咁有冇check dna

冇人講條女

我都係⋯

又係蝗

唔知係咪假膠但係都笑到仆街
我一開始都睇錯

老實講
如果驗到又點
唔通就咁落左佢？
始終都係生命咁樣落左佢好似唔係咁好
你話咩唐氏呀崎型個d就話冇可能比到仔女幸福正常生活

勸你唔好生仔，我就係受害者之一搞到成日頭暈又要成日覆診(利申:中型，因為血色素唔太隱定)

啱呀，生出嚟成世睇住佢受苦就係好父母

我記得農夫個c君都係
好彩佢夠樂觀

血色素高？ 飲得太少水？

仲有咩徵狀

做乜撚嘢

如果當年老母落咗我就好。。。 就唔洗搞到細個受咁多苦，果時因為有類風濕關節炎差啲無咗隻腳(地貧好易引發)又因為試藥差啲有青光眼(仲有好多仆街嘢未能盡錄)，最後老母仲要嫌麻煩唔要我，但啲病係佢遺傳比我

仲要話做父母唔係睇年齡而係睇心態 嘩屌講個陣知唔知醜 中三bio程度都知有幾高危

檢咗先中出呀………

好好低血色素，正常常係10，我細個試話得6要輸血，之後keep住7，而加就好啲都有9嘅，但體能上比較差，好易跑兩跑就運，我屋企人成日因為咁笑我無用

檢唔檢到都中出咗先，有咗再檢，有病墮胎。中出到個無病為止

c 君仲搵到個靚女DJ 做老婆，公平咩？

明知係因為你個人身體質素既關係連累到下一代身心發展都仲要生佢出黎同你受

人地都係捱出黎 無父幹
值得欽敬

個老母好黑人憎，成個寫字樓都唔鍾意佢

利申：佢舊同事

嗰陣冇呢啲嘢

害左個女

輕度褙者無大影響
只要做婚前/ 產前檢查就得

有做產檢肯定知
一開始就已經抽孕婦血睇佢有冇乜野病架啦
我老婆帶有甲型基因醫生即刻逼我驗埋
證明左我冇呢d基因先接case

梅根躺著也中槍

毒撚真係好恐怖

真係跟一世

其實如果check到有問題都照要，咁產檢就冇左意義，產檢既存在就係為左避免生有呢啲不治之症既細路落黎影響佢地一生。

佢老母：涯到個女搵到老公就得啦啦啦

巴打同路人呀
又係地貧，細個中類風濕關節炎
四肢所有關節中晒
測血色素得6.8左右，跑兩吓就暈
係唔使覆診

以為梅根

我覺得生兒育女就好似強姦一個全身癱瘓嘅人，佢無得反抗，嗌唔好都無用，比人姦完仲要被老屈好享受，有高潮，好幸福，理應好快樂，第時企得返起身記得要報答姦佢果啲人。

不悔妹妹

真係梅根咪又係睇錯悔恨

但係老咗都會變老母北樣……

成個連登都係地中海貧血

鍾太咁撚正 我係會老公都忍唔住晚晚中出佢啦 所以大肚都唔可以怪晒佢

悔定梅啊你老味

依啲咁簡單嘅嘢都唔做
仲話愛自己仔女

建議得閒搵下中醫補下底

而家唔係可以食藥代替打針咩？

同路人加一乜原來真係咁多人同我一樣
不過好彩d我冇風濕 我依家血色素keep住7左右
真係成日暈 不過已經慣晒冇點理 暈都唔會俾人知
屌下個月又要去覆診了

笑撚死我

記得有巴打話過
重型地中海貧血唔知係咪體內太多鐵質嘅原因
會影響個樣
佢話c君重型入面算係比較靚仔

佢做都無做

結婚前為何不檢查清楚

垃撚垃

C君唔好生仔

結婚前去家計會check 下就得

你個名

畀個po c君條自私精睇啦

佢有幾自私？

美心小妹妹

呢啲咪又係影響到佢生活嘅病痛嚟
又係跟成世
咁同唐氏嗰啲有乜嘢分別呀？
驗到唔要佢
你可能會好痛苦
但生咗佢落嚟
呢份痛苦就轉嫁咗落佢身上
就係因為你嘅唔忍心
佢痛苦一世

佢衰乜嘢？
講是非？蛇王卸膊？

佢未結婚之前已經話自己一定會生

咁佢老婆無地貧就好啲啦....

是日最好笑留言大奬 係你啦

苦尋中藥代替打針
唔止帶隱性基因，仲係顯性低能

重型地貧患者的伴侶，

若屬同類地貧基因攜帶者，兩人誕下的寶寶，有50%機率會遺傳重型地貧

若伴侶無攜帶地貧基因，寶寶成為地貧基因攜帶者的機會率為100%。

即係點都影響到個BB
爭在係大定細

我就好彩啲，淨係左腳有，而家都叫行得走得嘅，但會有少少高低腳

1997年之前要驗個胎有無中重型方法係驗羊胎水同驗絨毛，但基於有風險，好多無知嘅人就搏無事。
當年做呢類檢查要由母嬰健康院轉介去醫院做
婚前檢查未普及，好多父母都唔知乜嘢係地貧，政府又少推廣，所以一直無意識要驗。
直到97年之後有個香港教授盧煜明，發表咗《母親血漿中胎兒核酸的探索與應用》，透過驗老母血就可以驗到個胎有無事。過程安全，技術簡單可以普及到母嬰健康院。
2000年之前中咗嘅係非戰之罪，2000年之後中咗就衰戇鳩，多數係大陸新移民。

90年代産檢科技未去到抽血就驗到，相關技術97年先發表

我都好彩，叫好返晒
係仲有啲小問題，令到平衡好差

不過而家叫中型貧血已經覺得有啲困擾
如果再嚴重啲真係好難想像

抽羊胎水驗好易流產，無乜人搏